**开放句子**是「在用特定的[数](../Page/数.md "wikilink")，替代其中的变量的时候，将使得结果的[表达式被求值为](../Page/表达式.md "wikilink")[真的一个](../Page/真.md "wikilink")[句子](../Page/句子_\(数理逻辑\).md "wikilink")」。

数学家没有接受这种术语，而是称之为带有自由变量的*方程式*或*不等式*等。

这种替代也叫做对句子的*解*。*恒等式*是所有数都是解的开放句子。

开放句子的例子包括：

1.  3*x* − 9 = 21, *x*的唯一解是10；
2.  4*x* + 3 \> 9, *x*的解是所有大于3/2的数；
3.  *x* + *y* = 0,
    *x*和*y*的解是所有[加法互逆的所有数的](../Page/加法互逆.md "wikilink")[有序对](../Page/有序对.md "wikilink")；
4.  3*x* + 9 = 3(*x* + 3), *x*的解是所有数。
5.  5*x* + 8 = 5(*x* + 5), *x*無解。
6.  *x*<sup>2</sup> + 7 \> 0,
    *x*的解是所有實數。例子4是[恒等式](../Page/恒等式.md "wikilink")。例子1、3、4和5是[方程式](../Page/方程式.md "wikilink")，而例子2和6是[不等式](../Page/不等式.md "wikilink")。

所有开放句子都必须（通常暗含的）有描述那些数可被当作解的*论域*。例如，你可以考虑所有[实数或只是](../Page/实数.md "wikilink")[整数](../Page/整数.md "wikilink")。例如，在例子2中，1.6是一个解，如果论域是所有实数，如果论域只是整数则不是。在这种情况下，只有大于3/2的整数是解：2,
3,
4等等。在另一方面，如果论域由所有[复数构成](../Page/复数.md "wikilink")，则例子2甚至没有意义（尽管其他例子有）。恒等式只要求对在它的论域中的数成立。

同样的论域可以用来描述在[符号逻辑中使用](../Page/符号逻辑.md "wikilink")[全称量化的开放句子的解](../Page/全称量化.md "wikilink")。例如，例子2的解可以描述为：

  -
    对于所有的*x*, 4*x* + 3 \> 9 [当且仅当](../Page/当且仅当.md "wikilink")*x* \>
    3/2。这里的短语"对于所有"隐含的要求了一个论域来指定*哪些*数学对象是*x*的"全部的"可能性。

这个想法甚至可以推广到变量根本不提及数的变量的解，如在[函数方程中](../Page/函数方程.md "wikilink")。例如

  -
    *f* \* *f* = *f*,

它声称对于*x*的所有的值有*f*(*x*)\* *f*(*x*) =
*f*(*x*)。如果论域由从[实数轴](../Page/实数轴.md "wikilink")**R**到自身的所有[函数组成](../Page/函数.md "wikilink")，则*f*的解是值是1和0的所有函数。但是如果论域由从**R**到自身的所有[连续函数组成](../Page/连续函数.md "wikilink")，则*f*的解只是有值1或0的[常量函数](../Page/常量.md "wikilink")。

## 参见

  - [原子句子](../Page/原子句子.md "wikilink")
  - [复合句子](../Page/复合句子.md "wikilink")

[K](../Category/數理邏輯.md "wikilink")